\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Mecânica do Vôo}$\quad$(107441)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Equacionamento do movimento de uma aeronave considerada como corpo rígido: análise dinâmica e cinemática; Conceitos fundamentais da dinâmica e controle de atitude de aeronaves; Construção do modelo da aeronave e superfícies de controle: aerodinâmica básica, forças e momentos, o modelo não-linear da aeronave, modelos lineares e derivadas de estabilidade e as relações com o desempenho e projeto da aeronave; Ferramentas Analíticas e Computacionais: modelos dos subsistemas, modelos de aeronave para simulação, vôo permanente compensado, solução numérica das equações de estado, linearização, simulação com equações lineares invariantes no tempo, controle com realimentação.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Introdução
\\
Equações do Movimento e sistemas de eixo
\\
Revisão de Aerodinâmica
\\
Forças e Momentos Aerodinâmicos e Empuxo
\\
Estabilidade e Controle - Vôo Estacionário e Perturbado
\\
Qualidade de Vôo
\\
Sistemas de Controle de Vôo
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica:
\\
Roskam, J. Airplane Flight Dynamics and Automatic Flight Control - Part I. DARcorporation, 2001
\\
Malcolm J. Abzug and E. Eugene Larrabee. Airplane Stability and Control: A History of the Technologies That Made Aviation Possible. Cambridge Press, 2002
\\
Bibliografia Complementar:
\\
Etkin, Bernard \& Reid, Lloyd D. Dynamics of Flight, Stability and Control. John Wiley \& Sons, 1996
\\
Roskam, J. Airplane Flight Dynamics and Automatic Flight Control - Part II. DARcorporation, 1998
\\
Stevens, B. L. \& Lewis, F. Aircraft Control and Simulation. Wiley-Interscience, 2003
\\
Nelson, R. Flight Stability and Automatic Control. McGraw-Hill, 1997
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-101133 Sistemas Aeroespaciais E
\\
FGA-104779 Aerodinâm Sist Aeroespaciais 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}